%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.6cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Statistiques}
\date{11/01/18}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DM 5}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Série statistiques]
  Donner une série statistique vérifiant le plus de contraintes possibles parmi :
  \begin{itemize}
    \item la médiane est 15 ;
    \item la moyenne est 14 ;
    \item l'étendue est 8.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histogramme à classes irrégulières]
  Alain, intéressé par la météorologie, mesure les précipitations chez lui
  toutes les semaines. Il oubli parfois de faire les relevés, et ne fait donc pas toujours un relevé par semaine.
  
  \begin{center}\begin{tabular}{l||c|c|c|c|c|c|c}
Semaine &
1 &
2 &
3 et 4 &
5 &
6 &
7, 8 et 9 &
10 \\
    \hline
    Précipita\-tions (mm) & 15 & 14 & 31 & 16 & 17 & 40 & 16 \\
  \end{tabular}\end{center}

  Le tableau se lit de la manière suivante : \emph{Pendant la première semaine de de l'étude, il est tombé 15~mm d'eau.}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Étude des semaines 3 et 4}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la hauteur moyenne d'eau tombée par semaine lors des semaines 3 et 4.
        \item En moyenne, est-il tombé beaucoup plus d'eau les semaines 3 et 4 que pendant le reste de l'étude ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  Afin de visualiser les précipitations, Alain trace l'histogramme suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          yscale=0.7,
          ymin=0,
          ymax=40,
          xmin=1,
          xmax=11,
          xlabel={Semaines},
          ylabel={Précipitations (mm)},
          ybar interval,
          xticklabels={1, 2, {3 et 4}, 5, 6, {7, 8 et 9}, 10},
        ]
        \addplot coordinates {
          (1, 15)
          (2, 14)
          (3, 31)
          (5, 16)
          (6, 17)
          (7, 40)
          (10, 16)
          (11, 0)
        };
	\draw (axis cs:2, 0) node[below]{2};
	\draw[red, fill=green](0, 0) rectangle (axis cs: 2, 0);
      \end{axis}
      %\foreach \x in {1, 8, ..., 50} {
        %\draw[thick] ({.12286*\x-0.1429}, 0) node[below]{\x};
    %}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Selon son histogramme, pendant quels semaines ont eu lieu les plus fortes précipitations ? Cela reflète-t-il la réalité (comparer cela avec le résultat de la question précédente) ?
  \end{enumerate}
  L'erreur d'Alain est qu'il a dessiné \emph{les hauteurs} des barres proportionnelles à
  la valeur des caractères, alors que \emph{les aires} des barres auraient dû être
  proportionnelles à la valeur des caractères.

  Le but de cet exercice est de tracer un histogramme correct.

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Dans cette question nous allons compléter le tableau 
      suivant, où les trois dernières lignes correspondent aux
      barres de l'histogramme que nous tracerons ensuite.

      \begin{center}\begin{tabular}{l||c|c|c|c|c|c|c}
Semaine &
1 &
2 &
3 et 4 &
5 &
6 &
7, 8 et 9 &
10 \\
          \hline
          \hline
          Précipitations (mm) & 15 & 14 & 31 & 16 & 17 & 40 & 16 \\
          \hline
          \hline
          Aire (cm\up{2}) &   & 7&  &  &  &   &  \\
          \hline
          Largeur (cm) &   & 1& 2&  &  &   &  \\
          \hline
          Hauteur (cm) &&&&&&
        \end{tabular}\end{center}

      \begin{enumerate}[(a)]
\item Compléter la ligne « Aire », afin que les aires soient proportionnelles aux précipitations.
\item Compléter la ligne « Largeur » en mettant le nombre de semaines de chaque classe.
        \item Remplir la ligne « Hauteur », de sorte que dans chaque colonne, le produit de la hauteur par la largeur soit égale à l'aire.
      \end{enumerate}
    \item Tracer un nouvel histogramme (corrigeant celui de la page précédente) en utilisant les largeurs et hauteurs des barres calculées dans le tableau. On pourra utiliser le carreau plutôt que le centimètre comme unité de mesure.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercices libres]
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé, et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie. Corriger vous-même les exercices à l'aide du corrigé : sauf si vous me le demandez, je ne corrigerai pas cet exercice.

  Par exemple (mais vous pouvez aussi faire un \emph{autre} exercice que ceux-ci) :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de troisième} $\rightarrow$ \emph{Fonctions affines} : pour préparer le prochain chapitre ;
    \item \emph{Classe de seconde} $\rightarrow$
\emph{Extrema et représentation graphique},
\emph{Comparer des images à partir du sens de variation},
\emph{Sens et Tableau de variations},
\emph{Tableaux de variations et courbe},
\emph{Extrema locaux à partir de tableaux de variations} : Revoir le chapitre passé.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
